% %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% %% Descr:       Vorlage für Berichte der DHBW-Karlsruhe, Ein Kapitel
% %% Author:      Prof. Dr. Jürgen Vollmer, vollmer@dhbw-karlsruhe.de
% %% $Id: kapitel1.tex,v 1.24 2020/03/13 16:02:34 vollmer Exp $
% %% -*- coding: utf-8 -*-
% %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\chapter{Hilfe}
Erste Erwähnung eines Akronyms wird als Fußnote angezeigt. Jede weitere wird
nur verlinkt: \ac{AGPL}. Zweite Erwähnung \ac{AGPL}

Verweise auf das Glossar: \gls{Glossareintrag}, \glspl{Glossareintrag} %singular oder plural%

Nur erwähnte Literaturverweise werden auch im Literaturverzeichnis gedruckt:
\cite{baumgartner:2002}, \cite{dreyfus:1980}

Meine erste Fußnote\footnote{Ich bin eine Fußnote}

% \begin{wrapfigure}{r}{.4\textwidth}
% \includegraphics[height=.4\textwidth]{images/simus.png}
% \vspace{-15pt}
% \caption{Das Logo der Musterfirma \footnotemark }
% \end{wrapfigure}
% %Quelle muss in Fußnote stehen (da sonst aufgrund eines Fehlers nicht kompiliert
% % wird)
% \footnotetext{aus \cite{mustermann:2012}}



\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=11cm,keepaspectratio]{simus.png}
    \caption{System Frequenzgang \footnotemark}
\end{figure}
\footnotetext{aus \cite{mustermann:2012}}

\input{code/example}

\section{Formeln}
\begin{align}
    \mathbf{x(t)} &= \left(\begin{array}{cc} 
         0.7783 & -0.1012\\
    0.1107 &  0.9934
    \end{array}\right)
    \mathbf{x(0)} + \int_{0}^{t} \left(\begin{array}{cc} 
         0.7783 & -0.1012\\
    0.1107 &  0.9934
    \end{array}\right) \left(\begin{array}{c} 
        0.5 \\
        0
    \end{array}\right) d\tau \\[0.25cm]
     &= \left(\begin{array}{cc} 
         0.7783 & -0.1012\\
    0.1107 &  0.9934
    \end{array}\right)
    \mathbf{x(0)} + \int_{0}^{t} \left(\begin{array}{c} 
         0.38915\\
    0.05535
    \end{array}\right) d\tau \\[0.25cm]
    y(t) &= \left(\begin{array}{cc} 
         0.1714 & 0.4571
    \end{array}\right)^{\tau} \mathbf{x(t)} 
\end{align}

% \section{Vorstellung der Firma}
% Allgemein
% \subsection{relevante Aufgabenbereiche}
% \section{Allgemeiner Ablauf der Praxisphasen}
% \subsection{Überblick über den Verlauf }
% \subsection{Arbeitsweise}
% \section{}
% Diese Vorlage umfasst folgende Dateien:
% \begin{description}
% \item[bericht.tex] Die Haupt-\TeX-Datei. Hier werden die Einstellungen für das
%      Deckblatt vorgenommen.
% \item[bericht.sty] Die benötigten \LaTeX-Pakete werden hier aufgelistet. Eigene Macros definiert.
% \item[bericht.bib] Die Bib\TeX\ "`Datenbank"' für die Literaturreferenzen.
% \item[abk.tex] \LaTeX-Datei, welche Abkürzungen definiert.
% \item[kapitel1.tex] \LaTeX-Datei für das 1. Kapitel.
% \item[kapitel2.tex] \LaTeX-Datei für das 2. Kapitel.
% \item[dhbw-logo.png] Das Logo der DHBW-Karlsruhe.
% \item[lowe.png] Das \LaTeX-Maskottchen.
% \item[Makefile] Zum Erzeugen der PDF-Ausgabe.
% \item[Pakete] Das Verzeichnis enthält einige Pakete, die u.\,U.\,unter \emph{Unix} nicht installiert
%      sind. Wenn \LaTeX\ also darüber beklagt, daß Pakete fehlen, folgen Sie den Installationsanweisungen
%      der Pakete. Prüfen Sie, ob es neuere Versionen der Pakte gibt. In der Datei
%      \texttt{bericht.sty} sind entsprechende Links auf die Quellen im Internet angegeben.

%      Wenn Sie unter \emph{Microsoft Windows} bei der Installation
%      \enquote{Install missing packages on the fly $\longrightarrow$ YES} ausgewählt haben,
%      werden fehlende Pakete automatisch installiert.
% \item[README.txt] Siehe Listing~\ref{fig-readme}.
% \end{description}

% %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% \section{Erzeugen der PDF-Dateien}

% \subsection{Unix + Kommandozeile}
% Die Programmaufrufe zum Erzeugen der \Def{PDF-Datei} unter \emph{Unix}
% sind im \texttt{Makefile} angegeben. Im Wsentlichen ruft man in der Konsole das Kommando
% \texttt{pdflatex bericht}. Damit alle Referenzen innerhalb des Textes, die Seitennummern,
% die Literaturreferenzen etc.\,korrekt ausgegeben werden, muss man \LaTeX mindestens dreimal hintereinander aufrufen.
% \begin{verbatim}
%   pdflatex bericht
%   bibtex   bericht
%   makeindex -s bericht.ist bericht
%   pdflatex bericht
%   pdflatex bericht
% \end{verbatim}
% Dieser vollständgige Zyklus ist aber für's \enquote{Probelesen} nicht nötig.
% \texttt{bibtex}  erzeugt die Lieteraturreferenzen, \texttt{makeindex} erstellt den Index.

% \subsection{Andere}
% Unter \emph{Microsoft Windows} öffnen Sie die Datei \emph{bericht.tex} im \emph{TexnicCenter}.
% In vielen Betriebsystemen gibt es auch graphische Oberflächen zur Erstellung von Texten mit \LaTeX,
% diese erzeugen dann die PDF-Dateien -- ebenfalls durch Aufruf eines entsprechenden
% Konsolenprogrammes, allerdings \enquote{unsichtbar} für den Benutzer.

% \subsection{Geht's nicht etwas fixer? Eigene Formatdatei}
% Das Einlesen aller eingebundenen Pakete pro Aufruf von \texttt{pdflatex} kann mitunter
% \enquote{etwas dauern}. Dies lässt sich beschleunigen, indem man eine eigene \enquote{Formatdatei}
% \index{Formatdatei} \texttt{bericht.fmt} erzeugt, diese enthält ein vorkomplierte \enquote{Version}
% der Pakete. Damit \texttt{pdflatex} diese vorkompilierte Datei benutzt, muss in der ersten Zeile der
% \texttt{bericht.tex} Datei folgende Zeile stehen:
% \begin{verbatim}
% %&bericht
% \end{verbatim}
% gefolgt von einer Leerzeile. Existiert die Datei \texttt{bericht.fmt} nicht, werden die Pakete
% \enquote{wie üblich} einzeln eingebunden.

% Damit \texttt{pdflatex} \enquote{weiss} was alles vorübersetzt werden soll, muss in
% \texttt{bericht.tex} folgende Zeile stehen
% \begin{verbatim}
% \csname endofdump\endcsname
% \end{verbatim}
% ACHTUNG, wenn man eine eigene Formatdatei benutzt, werden Änderungen an \texttt{bericht.sty}
% erst wirksam, wenn die Format-Datei neu erzeugt wurde!
% Genauer alle Änderungen, die textuell vor  der Zeile \texttt{$\dots$ endofdump $\dots$} stehen,
% werden erst wirksam, wenn die Formatdatei neu erzeugt wurde

% Das Kommando zum Erzeugen der Formatdatei lautet:
% \begin{verbatim}
%   pdflatex -ini -jobname=bericht  "&pdflatex" mylatexformat.ltx bericht.tex
% \end{verbatim}
% Weitere Infos finden Sie auf den hier\footnote{
% \url{https://tex.stackexchange.com/questions/79493/ultrafast-pdflatex-with-precompiling} und\\
% \url{https://ctan.org/pkg/mylatexformat}}.

% %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% \section{Einfügen von Bildern und Querverweise im Text}

% \index{Bilder}

% Abb.~\ref{fig-loewe} auf Seite~\pageref{fig-loewe} zeigt das \LaTeX-Maskottchen.
% \begin{figure}[htbp]
% \centering
% \fbox{\includegraphics[height=0.3\textheight,angle=270]{simus.png}}
% \caption{\label{fig-loewe}Der \LaTeX-Löwe}
% \end{figure}

% Die Benutzung des \texttt{varioref}-Paketes macht das Benutzen von Referenzen einfacher.

% %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% \section{Literaturreferenzen}

% \LaTeX\ \cite{lamport.1995a} basiert auf \TeX \cite{knuth.1984a}.
% Die Literaturreferenzen werden von Bib\TeX verwaltet.

% Hier ein Beispiel des Zitierens von Web-Seiten
% \cite{dante.2010a} ist der Anlaufpunkt für \LaTeX\ in Deutschland.

% URLs zitieren kann man so \cite{dante.2010a} machen.

% \section{Literaturreferenzen mit dem Bib\LaTeX-Paket}

% \index{Literaturreferenz}
% Das Bib\LaTeX-Paket erlaubt eine deutlich komfortableren Zugriff auf Einträge der
% BiB\TeX-"`Datenbank"' als die einfachen Bib\TeX-Stile. Allerdings ist das \texttt{bibtex}-Paket
% nicht standard mässig installiert. Es muß zusammen mit dem \texttt{etoolbox}-Paket installiert
% werden, s.\
% \url{http://dante.ctan.org/tex-archive/help/Catalogue/entries/etoolbox.html} und\\
% \url{http://dante.ctan.org/tex-archive/help/Catalogue/entries/biblatex.html}.


% % Nur mit BIBLATEX
% Ein Beispiel was man mit Bib\LaTeX\ machen kann (siehe auch \texttt{bericht.s}).

% \citefullauthor{knuth.1984a} hat in seinem wegeweisenden Buch
% \citetitle{knuth.1984a} aus dem Jahr \citeyear{knuth.1984a}
% die Grundlagen von \TeX\ gelegt.

% % nur mit BIBLATEX:
% Nur die URL angeben: \citeurl{dante.2010a} oder URL mit Referenz:
% \citeurlref{dante.2010a}, oder eben "`einfach"' wie oben gezeigt.

% Tabelle~\ref{bibtex-macros} zeigt die wichtigsten Macros.
% \begin{table}
% \begin{center}
% \small
% \begin{tabular}{|l|l|l|}\hline
% \multicolumn{1}{|c}{Macro}        & \multicolumn{1}{|c}{Bedeutung} &    \multicolumn{1}{|c|}{Beispiel} \\\hline\hline
% \verb+\cite{referenz}+            & Ausgabe der Referenz           & \cite{knuth.1984a}             \\
% \verb+\citetitle{referenz}+       & Ausgabe der Titels             & \citetitle{knuth.1984a}        \\
% \verb+\citefullauthor{referenz}+  & Ausgabe der Autors             & \citefullauthor{knuth.1984a}   \\
% \verb+\citeyear{referenz}+        & Ausgabe der Jahres             & \citeyear{knuth.1984a}         \\\hline
% \multicolumn{3}{|c|}{Internet-Resourcen referenezieren}                                             \\\hline
% \verb+\citeurl{referenz}+         & Referenz auf eine URL          & \citeurl{dante.2010a}          \\
% \verb+\citeurlref{referenz}+      & URL  mit Referenz              & \citeurlref{dante.2010a}       \\\hline
% \end{tabular}
% \end{center}
% \caption{\label{bibtex-macros}Macros für die Literaturrefrenzen}
% \end{table}

% %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% \section{Quellcodelistings}

% \Def[Quellcodelisting]{Quellcodelistings} können mit dem \texttt{listings}-Paket gesetzt werden.
% Es können Dateien direkt inkludiert werden, wie das \texttt{Makefile} aus
% Listing~\ref{algo-makefile}, oder in der \LaTeX-Datei angegeben werden (siehe
% Listing~\ref{algo-quicksort}).
% \newpage

% % Inkludiere eine Programmdatei
% \lstinputlisting[language=make,         % Welche Sprache, see listings-Dokumentation
%                  style=algoBericht,     % Benutze oben definierten Stil
%                  label={algo-makefile}, % Label für \ref{..}
%                  basicstyle=\tiny\sffamily,
%                  captionpos=b,
% 		 caption={Das Makefile}]{Code/quicksort.c} % Überschrift, Dateiname der zu inkludieren Datei
% % ACHTUNG: ProTeXT / Windows hat hier ein Bug: "Makefile" ohne Punkt am Ende wird nicht gefunden.
% %          ($%&/ DOS-Legacy :-(
% %          Daher muss für Linux eine Datei "Makefile." (mit Punkt am Ende) als Symlink auf "Makefile"
% %          angelegt werden und hier "Makefile." angegeben werden. Das ist nur notwendig,
% %          wenn der Dateiname keinen Suffix hat....

% % Setze Programm direkt
% % \begin{lstlisting}[language=c,
% %                   frame=single,           % Ein Rahmen um den Code
% %                   framexleftmargin=15pt,  % Rahmen link von den Zahlen
% %                   style=algoBericht,
% %                   label={algo-quicksort},
% %                   captionpos=b,           % Caption unter den Code setzen
% % 		   caption={quicksort in C}]
% % void quicksort (int *a, int links, int rechts)
% % /* sortiert die Elemente a[links] .. a[rechts] */
% % {
% %   /* partitioniere a[links] .. a[rechts] */
% %   int m = (links + rechts) / 2 ;
% %   int x = a[m];
% %   int l = links, r = rechts;

% %   while (l <= r) {
% %     while (a[l] < x) l++;
% %     printf ("von links: l=%d\n", l);
% %     while (a[r] > x) r--;
% %     printf ("von rechts: r=%d\n", r);

% %     if (l <= r) {
% %       int t = a[l]; a[l] = a[r]; a[r] = t;
% %                                     /* a[l] <-> a[r] */
% %       l++; r--;   /* "verschiebe Pfeile" */
% %     }
% %   }

% %   /* Sortiere linken und rechten Teilarray */
% %   if (links < r)      quicksort (a, links, r);
% %   if (l     < rechts) quicksort (a, l,     rechts);
% % }
% % \end{lstlisting}

% %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% \section{Benutzen von Abkürzungen}

% \acp{Abk} % Plural der Abkürzung
% werden mit dem \verb+acronym+-Paket veraltet.
% Jede
% \ac{Abk} % Singular
% wird in der Datei \texttt{abk.tex} definiert.
% Eine \ac{Abk} wird mit dem \verb+\ac{Abk}+  Macro benutzt. Beim ersten Auftreten
% wird der Langtext und in Klammern die zugehörige \Def{Abkürzung} ausgegeben. Bei allen
% folgenden Benutzungen wird nur die Abkürzung ausgegeben.

% Tabelle~\ref{acronym-macros} zeigt die wichtigsten Macros.
% \begin{table}[ht]
% \begin{center}
% \begin{tabular}{|ll|}\hline
% \verb+\acs{NAME}+  & immer die Kurzform: \acs{Abk}		\\
% \verb+\acl{NAME}+  & immer die Langform: \acl{Abk}		\\
% \verb+\acp{NAME}+  & Kurzform des Plurals: \acp{Abk}		\\
% \verb+\aclp{NAME}+ & immer Langform des Plurals: \aclp{Abk}	\\\hline
% \end{tabular}
% \end{center}
% \caption{\label{acronym-macros}Macros für Abkürzungen}
% \end{table}

% Ein Beispiel, welches zeigt, daß auch Formeln als \acp{Abk} benutzt werden können:\\
% \ac{H2O} ist ein wahrlich gefährlicher Stoff. \ac{H2O} verursacht in gasförmigem
% Zustand schwerste Verbrennungen der menschlichen Haut und der Atemorgane.

% %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% \section{TODO Markierungen}
% %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Das Paket\todo{Was waren nochmal Pakete?} \texttt{todonotes} stellt das Makro\todo{Was sind \LaTeX\ Macros?}
% \verb+\todo{...text....}+ zur Verfügung.

% Das Macro \verb+\missingfigure{Da fehlt noch ein Bild}+ erzeugt
% \missingfigure{Da fehlt noch ein Bild}.

% \todo[color=red,inline]{Das Handbuch \texttt{todonotes} lesen!}

% Am Ende des Dokuments wird die Liste aller ToDo's mit \verb+\listoftodos+ ausgegeben\\
% (siehe \texttt{bericht.tex}).

% \noindent
% Das Paket kennt folgende Optionen:
% \begin{description}
% \item[\texttt{disable}] ToDo's nicht anzeigen
% \end{description}

% %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% \section{Indices}

% Mit dem Paket \verb+makeinx+ und dem Macro \verb+\index+ können  leicht Indices erstellt werden.
% Das Macro \verb+\Def{..}+ kann für definitinen benutzt werden.
% z.\,B.\, Mit demm optionalen Argument wie in  \verb+\Def[Definition]{Definitionen}+
% (\Def[Definition]{Definitionen}) können verschiedene Schreibweisen im text und Index angegeben
% werden.
% Weitere interessante Möglichkeiten sind:
% \begin{itemize}
% \item \verb+\index{Punkt!Unterpunkt}+ \index{Punkt!Unterpunkt}
% \item \verb+\index{Verweis|see{Punkt}}+ \index{Verweis|see{Punkt}}
% \end{itemize}

% %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% \section{Sachen, die mir Anwender geschickt haben}

% \subsection{Erstellen eines Formelverzeichnises}
% \textsc{Andy Nöltner} \url{ANoeltner@lstelcom.com}

% Gleichung~\ref{eq-hx-angle} ist eine schöne Gleichung, die im \emph{Formelverzeichnis}
% erscheint.
% \begin{equation}
% hx = x \cdot \tan \alpha
% \eqlabel{eq-hx-angle}{Berechnung Höhenunterschied Tx zu Rx}
% \end{equation}

% %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% \section{Installationsanleitung}

%   \hrule
%   %% ACHTUNG: Es macht Probleme, wenn die inkludierte Datei UTF8 Kodiert ist
%   %% ggf. hilft: https://www.ctan.org/pkg/listingsutf8
%   \lstinputlisting[
%      basicstyle=\small\rmfamily,
%      fontadjust,
%      firstline=6,
%      captionpos=t,
%      label={fig-readme},
%      caption={Installationsanleitung unter Microsoft Windows und Linux (\texttt{README.txt})}
%   ]{Text/README.txt}

% %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% \endinput
% %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
